\documentclass[handout]{beamer}
%\documentclass[handout]{beamer}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{color}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pifont}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{times}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[mathscr]{euscript}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algorithmic}
\usepackage{pdftricks}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{fancybox}
% \usepackage{columns}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage{cite} %DO NOT FUCKING USE CITE ON BEAMER !!! LOST 30 GODDAM' MINUTES ON THIS SHIT !!!
\usepackage{mathabx}
\usepackage{amssymb}

\hypersetup{colorlinks,%
            citecolor=black,%
            filecolor=black,%
            linkcolor=black,%
            urlcolor=blue}
            
%\addtolength{\parskip}{10pt}

\usetikzlibrary{calc}

%styles
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{conj}[thm]{Conjecture}
\newtheorem{deff}[thm]{Définition}
\newtheorem{prop}[thm]{Propriété}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem*{lem*}{Lemme}
\newtheorem{cor}[thm]{Corollaire}
%\newtheorem{example}{Exemple}
\newtheorem{remark}{Remarque}
\newtheorem{exo}{Exercice}

%typeset
\newcommand{\ie}{{\emph{i.e., }}}
\newcommand{\eg}{{\emph{e.g., }}}
\newcommand{\etal}{{\emph{et al.}}}
\newcommand{\rrceil}{\unichar{"2308}}
\newcommand{\sloand}[2]{\footnote{N. J. A. Sloane - OEIS Foundation - \texttt{www.oeis.org}, Sequence #1 - #2.}}

%math
\newcommand{\IN}{{\mathbb N}}
\newcommand{\IQ}{{\mathbb Q}}
\newcommand{\IR}{{\mathbb R}}
\newcommand{\IZ}{{\mathbb Z}}
\newcommand{\IP}{{\mathbb P}}
\newcommand{\IC}{{\mathbb C}}
\newcommand{\bigo}{{\mathcal{O}}}
\renewcommand{\mod}{\bmod}
\newcommand{\ssi}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\then}{\Rightarrow}
\newcommand{\fle}[1]{\stackrel{#1}{\longrightarrow}}
\newcommand{\suchthat}{~\big|~}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil #1 \right\rceil}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}

%tikz
\tikzstyle{_vertex}=[fill=white, circle,minimum size=12pt,inner sep=1pt]
\tikzstyle{_blackv}=[fill=black, circle,minimum size=8pt,inner sep=1pt]
\tikzstyle{_dot}=[fill=black, circle, minimum size = 1mm, inner sep=0pt]
\tikzstyle{_bigvertex}=[fill=white, circle,minimum size=21pt,inner sep=1pt]
\tikzstyle{_arc}=[->, >=stealth]
\tikzstyle{_boldarc}=[->, >=stealth, line width=2pt]

\definecolor{comment-green}{RGB}{0,166,80}
%lst
\lstset{language=C++,
		keywordstyle=\lst@ifdisplaystyle\bf\fi\color{blue!60},
		commentstyle=\color{comment-green},
		stringstyle=\color{red},
		basicstyle=\lst@ifdisplaystyle\tiny\fi,
%		linewidth=.95\textwidth,
		frame=single,
		xleftmargin=0.5cm,
		numbers=left,
		tabsize=2}
		
\newcommand{\cpp}{\texttt{C++}}
\newcommand{\java}{\texttt{Java}}

%\newcommand{\ball}{\item[\textbullet]}
\mode<presentation>
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamercovered{transparent}
\usetheme{ESI}

%Slide table des matières en début de chaque sous-section
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Table des matières}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}

\setbeamertemplate{frametitlecontinuation} {\insertcontinuationcount}

\institute[ESI]
{
  \begin{center}
%  \vspace{-0.5cm}
  \normalsize Haute École Bruxelles-Brabant\\
  \small École supérieure d'Informatique\\
%  \vspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=3cm]{pics/esi.pdf}\\
  \end{center}
}
\date{\today}

%title
\title{Langage \cpp}
\subtitle{Ch. 6 - Allocation mémoire}
\author{R. Absil}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Table des matières}
  \footnotesize \tableofcontents[pausesections]   
\end{frame}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Les classes d'allocation}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, il est possible d'allouer une variable de plusieurs manières
\item Ces manières sont appelées \emph{classes d'allocation}
\item Il existe trois classes d'allocation
	\begin{enumerate}
	\item Statique (variables globales)
	\item Automatique (variables locales)
	\item Dynamique (allocation avec \lstinline|new|)
	\end{enumerate}
\item Chaque classe définit
	\begin{itemize}
	\item la zone mémoire où l'espace est alloué
	\item la durée de vie de la mémoire allouée
	\item la portée de la mémoire allouée
	\item une potentielle valeur par défaut
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%exemples dans concepts de base

\slidesection{Classe d'allocation statique}

\begin{frame}
\frametitle{Classe d'allocation statique}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les données sont stockées dans le segment de donnée
	\begin{itemize}
	\item Ces données sont contiguës en mémoire
	\item La taille du segment de donnée est déterminée à la compilation
	\item L'endroit où sont stockées les données est déterminé à la compilation
	\item Le stockage des données est réalisé à la compilation
	\item Très haute performance : allocation une fois avant l'exécution
	\end{itemize}
\item Variables globales et variables déclarées avec le mot-clé \lstinline|static|
\item Portée
	\begin{itemize}
	\item globale si la variable est globale
	\item locale si la variable est déclarée au sein d'un bloc
	\end{itemize}
\item Durée de vie
	\begin{itemize}
	\item Mémoire allouée au lancement du programme
	\item Mémoire désallouée en fin de programme
	\end{itemize}
\item Valeurs par défaut
	\begin{itemize}
	\item Zéro pour les types numériques et \lstinline|char| (+ tableaux)
	\item Les objets doivent être instanciés
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Illustration}
\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{pics/static.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Métaphore et comparaison \java}
\begin{exampleblock}<+->{Métaphore}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Enregistrer des données dans le segment de données est comme mettre des marchandises dans un gros sac sous vide
		\begin{itemize}
		\item La taille du sac est exactement celle des marchandises stockées
			\begin{itemize}
			\item Taille du segment = somme des tailles des données
			\end{itemize}
		\item Les marchandises sont les unes à côté des autres, il n'y a pas d'espace libre
			\begin{itemize}
			\item Données contiguës en mémoire
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Attention}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|static| en \java\ a donc une signification très différente en \cpp.
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{static.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
const double PI = 3.14;

double circle_area(double r)
{
	return PI * r * r;
}

int main()
{
	cout << circle_area(2) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{static.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int countDown()
{
	static int i = 6;	
	i--;
	return i;
}

void boom()
{
	bool stop = false;
	while(! stop)
	{
		int j = countDown();

		if(j >= 0)
			cout << j << endl;
		else
			stop = true;
	}

	cout << "BOOM" << endl;		
}

int main()
{
	boom();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Avantages et inconvénients}
\begin{block}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Allocation très rapide
	\item Portée illimitée
	\item Durée de vie illimitée
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Portée (semi) globale
		\begin{itemize}
		\item Organisation de code
		\end{itemize}
	\item Durée de vie illimitée
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques}
\begin{itemize}[<+->]
\item La mémoire est allouée tant qu'il reste de la place dans le segment de données
	\begin{itemize}
	\item La taille maximale du segment de donnée est déterminée par le système (\texttt{ulimit -d})
	\item S'il n'y a plus de place, l'allocation est rejetée	
	\end{itemize}
\item Le segment de donnée n'est pas « protégé » par la portée
	\begin{itemize}
	\item Le programmeur est responsable de son utilisation
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}
	\item Ne pas utiliser en \cpp
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\slidesection{Classe d'allocation automatique}

\begin{frame}
\frametitle{Classe d'allocation automatique}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les données sont stockées dans la pile
	\begin{itemize}
	\item Stockées au sommet de la pile (registre \texttt{esp})
	\item La taille maximale de la pile a une valeur déterminée à la compilation
	\item Le plus grand espace allouable est déterminé par le système d'exploitation
	\item Le stockage des données est réalisé à l'exécution
	\item Haute performance : on sait à la compilation où stocker les données
	\end{itemize}
\item Variables locales allouées sans mot-clé, à la déclaration
\item Portée : toujours locale
\item Durée de vie
	\begin{itemize}
	\item Mémoire allouée à la déclaration
	\item Mémoire désallouée automatiquement en fin de bloc
	\end{itemize}
\item Valeurs par défaut
	\begin{itemize}
	\item Aucune (valeur indéterminée)
		\begin{itemize}
		\item Parfois zéro
		\item Parfois, ce qui se trouvait à cet endroit en mémoire avant l'allocation
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Illustration}
\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{pics/automatic.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Métaphore du puits}
\begin{exampleblock}<+->{Métaphore}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Enregistrer des données sur la pile est comme stocker des caisses au fond d'un puits
		\begin{itemize}
		\item Pour stocker, on lâche la caisse qui tombe au fond du puits
			\begin{itemize}
			\item Données enregistrées au sommet de la pile
			\end{itemize}
		\item On sait \emph{a priori} où va la caisse
			\begin{itemize}
			\item À la compilation, on sait où la donnée est enregistrée
			\item Au sommet de la pile, relativement à \texttt{esp}
			\end{itemize}
		\item Très rapide de stocker : on lâche la caisse
			\begin{itemize}
			\item Aucun calcul n'est effectué à l'exécution
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{automatic.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int i = 5;//on stack
	while(i >= 0)
	{
		int j = i + 2;//on stack
		
		cout << i << " " << j << endl;

		i--;
	}//j is destroyed
	cout << i << endl;
	//cout << j << endl;//j is out of the scope
}//i is destroyed
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{automatic2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int explodeStack(int i)
{	
	int j = i * 2;//creates j on the stack

	if(i != 1)
		explodeStack(j);//backup registers on stack and call (infinite recursion)
}

int main()
{
	explodeStack(10);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Avantages et inconvénients}
\begin{block}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Allocation rapide
	\item Portée limitée
	\item Durée de vie limitée
	\item Allocation et désallocation implicite
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Portée limitée		
	\item Durée de vie limitée	
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques}
\begin{itemize}[<+->]
\item La mémoire est allouée tant qu'il reste de la place dans la pile
	\begin{itemize}
	\item La taille maximale de la pile est déterminée par le système (\texttt{ulimit -s})
	\item S'il n'y a plus de place, l'allocation est rejetée	
	\end{itemize}
\item La pile n'est pas protégée en écriture (pour un même programme)
	\begin{itemize}
	\item Le programmeur est responsable de son utilisation
	\item Une sortie de tableau peut corrompre son état
		\begin{itemize}
		\item Variables corrompues
		\item Pile d'exécution corrompue
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}
	\item Utiliser au maximum en \cpp
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\slidesection{Classe d'allocation dynamique}

\begin{frame}
\frametitle{Classe d'allocation dynamique (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les données sont stockées dans le tas
	\begin{itemize}
	\item Ces données ne sont pas contiguës en mémoire
	\item L'endroit où sont stockées les données est déterminé à l'exécution
	\item Le stockage des données est réalisé à l'exécution
	\item Performance plus faible : appel système est effectué pour déterminer où stocker les données
		\begin{itemize}
		\item Calcul effectué à l'exécution
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item À l'allocation
	\begin{itemize}
	\item l'adresse des données enregistrées est stockée sur la pile
	\item les données sont stockées sur le tas (espace mémoire situé après la pile)
	\end{itemize}
\item Variables allouées avec \lstinline|new| et détruites avec \lstinline|delete|
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|new| alloue un espace mémoire et retourne l'adresse vers l'espace alloué
	\end{itemize}
\item Portée
	\begin{itemize}
	\item l'adresse allouée de la donnée est locale au bloc
	\item les données sont accessibles globalement via leur adresse
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Classe d'allocation dynamique (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Durée de vie
	\begin{itemize}
	\item Mémoire allouée à l'instanciation par \lstinline|new|
		\begin{itemize}
		\item À la compilation, on sait où va l'adresse des données allouées
		\item ... mais pas les données allouées
		\end{itemize}
	\item L'adresse des données est désallouée en sortie de bloc
		\begin{itemize}
		\item Car elle est stockée sur la pile
		\end{itemize}
	\item Mémoire désallouée explicitement par \lstinline|delete|
		\begin{itemize}
		\item Si on ne le fait pas : fuite mémoire
		\item Les ressources sont \emph{perdues}
		\item Le système d'exploitation \emph{devrait} désallouer en fin de programme
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item Valeurs par défaut
	\begin{itemize}
	\item Aucune : instanciation explicite nécessaire
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Illustration}
\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{pics/dynamic.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Métaphore de l'entrepôt}
\begin{exampleblock}<+->{Métaphore}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Enregistrer des données dans le tas est comme stocker des marchandises dans un entrepôt
		\begin{enumerate}
		\item Quand on veut stocker des marchandises, on demande au concierge si c'est possible
			\begin{itemize}
			\item Appel système effectué pour l'allocation
			\end{itemize}
		\item Le concierge cherche un endroit dans l'entrepôt où stocker
			\begin{itemize}
			\item Le système d'exploitation cherche un espace mémoire libre
			\end{itemize}
		\item S'il y a de la place, le concierge stocke la caisse et donne un ticket décrivant où elle est stockée
			\begin{itemize}
			\item Le système d'exploitation alloue un espace mémoire et retourne l'adresse de cet espace
			\end{itemize}
		\item S'il n'y a pas de place : ko
			\begin{itemize}
			\item Cela ne veut pas dire que la mémoire est saturée
			\item Elle est peut-être simplement fragmentée
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{dynamic.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	Point * p = new Point(2,3);
	cout << p->getX() << " " << p->getY() << endl;
	delete p;
	cout << p->getX() << " " << p->getY() << endl;//unpredictable is p is deleted
	
	Point * p2 = nullptr;
	Point * pp2 = nullptr;

	Point p3;//(0,0)

	{
		p2 = new Point(3,4);
		cout << p2->getX() << " " << p2->getY() << endl;
		pp2 = p2;

		p3 = *p2;		
		//delete p2;//uncomment
	}

	cout << p2->getX() << " " << p2->getY() << endl;
	cout << pp2->getX() << " " << pp2->getY() << endl;		
	cout << p3.getX() << " " << p3.getY() << endl;
	
	//Q : does it leak ?	
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{dynamic\_2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{		
	long long unsigned int j = 0;
	while(true)//this is going to hurt
	{
		new int[250];//should weight 1kb
		j++;
		if(j % 100 == 0)
			cout << j << "kb allocated" << endl;		
	}
}	
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Avantages et inconvénients}
\begin{block}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Portée relativement illimitée
	\item Durée de vie illimitée
	\item Émulation de passage par référence
	\item Possibilité d'allouer de larges quantité de mémoire
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Allocation plus lente
	\item Destruction manuelle nécessaire
		\begin{itemize}
		\item Attention aux fuites mémoires et double free
		\end{itemize}
	\item Autres contraintes (copie, affectation)
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques}
\begin{itemize}[<+->]
\item La mémoire est allouée tant qu'il reste de la place en mémoire
	\begin{itemize}
	\item La taille maximale du tas est déterminée par le système (\texttt{ulimit -m})
		\begin{itemize}
		\item S'il n'y a plus de place (\texttt{ulimit}), l'allocation est rejetée	
		\item S'il n'y a plus de place en mémoire, les mécanismes de \texttt{swap} et de pagination du système \emph{devraient} prendre le relais 
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item La mémoire n'est pas protégée en écriture (pour un même programme)
	\begin{itemize}
	\item Le programmeur est responsable de son utilisation
	\item Une sortie de tableau peut corrompre son état
		\begin{itemize}
		\item Variables corrompues
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}
	\item Limiter son utilisation \cpp
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Risques liés à \lstinline|new|}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Il faut libérer manuellement toute mémoire allouée
	\begin{itemize}
	\item Sinon, il y a une fuite mémoire
	\item La mémoire n'est pas toujours libérée dans le scope ou la classe où elle est allouée
	\item Risque de double \lstinline|delete| : erreur de segmentation
	\end{itemize}
\item Un pointeur (en particulier ceux issus de \lstinline|new|) peut être \lstinline|NULL| ou \lstinline|nullptr|
	\begin{itemize}
	\item Pas une référence
	\end{itemize}
\item En cas d'allocation dynamique pour un attribut de classe, il faut prendre des précautions particulières
	\begin{enumerate}
	\item Destructeur
	\item Constructeur de recopie (cf. Chapitre 7)
	\item Opérateur d'affectation (cf. Chapitre 7)
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Utilisation de \lstinline|new|}
\onslide<2->\begin{alertblock}{Je veux faire un \texttt{new}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\onslide<3->\item \textcolor{esi-red}{\Huge{\textsc{Non !}}}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Utilisation de \lstinline|new|}
\begin{exampleblock}<+->{Je veux quand même faire un \texttt{new}}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item J'ai l'habitude en \java
		\begin{itemize}
		\item On n'est pas en \java. 
			\begin{itemize}
			\item En \java, on ne peut pas écrire sur la pile
			\item En \java, il y a un garbage collector (compromis efficacité / sûreté)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Je veux éviter une copie de paramètre de fonction
		\begin{itemize}
		\item Utilise le passage par référence
		\end{itemize}
	\item Je veux qu'une fonction modifie ses paramètres (effet de bord)
		\begin{itemize}
		\item Utilise le passage par référence
		\end{itemize}
	\item Je veux avoir un attribut sans avoir à le recopier par le constructeur
		\begin{itemize}
		\item Utilise une référence
		\end{itemize}
	\item Je veux activer le polymorphisme
		\begin{itemize}
		\item Utilise une référence
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Moralité}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Utilisez des références quand vous pouvez
	\item Utilisez des pointeurs et \lstinline|new| quand vous devez
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item Exemple d'obligation : résoudre une dépendance cyclique
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Si on veut \emph{vraiment} utiliser \lstinline|new|}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Encapsulation dans des \emph{pointeurs intelligents}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\slidesection{Pointeurs intelligents}

\begin{frame}
\frametitle{Nécessité}
\begin{itemize}[<+->]
\item Quand on sort d'un scope, il faut décider quoi faire de la mémoire allouée
\item Utilisation du patron de classe \texttt{auto\_ptr} (déprécié), \texttt{unique\_ptr}, \texttt{shared\_ptr} et \texttt{weak\_ptr}.
\item Paramétré par le type de la variable dynamique à encapsuler
\item Comportements « similaires » aux pointeurs / références, en classe automatique, implémenté via un patron de classe et la surcharge d'opérateurs (cf. Ch. 7).
\item Chaque patron définit comment la mémoire doit être gérée à la destruction (automatique) du pointeur intelligent.
	\begin{itemize}
	\item On détruit les données ?
	\item On détruit les données si plus rien ne pointe dessus ?
	\item On ne détruit rien ?
	\end{itemize}
\item Implémenté en comptant le nombre de références dans le constructeur à l'aide d'une variable statique.
\item Inclure \texttt{<memory>}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pointeurs intelligents}
\begin{itemize}[<+->]
\item Quand un pointeur possédant un objet est détruit, il faut définir comment libérer la mémoire
%\item En particulier, on veut
%	\begin{enumerate}
%	\item Éviter les fuites mémoires
%	\item Éviter les double \texttt{delete}
%	\end{enumerate}
\item Trois types de pointeurs intelligents « principaux »
	\begin{enumerate}
	\item \texttt{unique\_ptr} : pointeur intelligent qui n'autorise qu'une possession unique de l'objet. 
		\begin{itemize}
		\item Copier et affecter le pointeur provoque une erreur de compilation.
		\item Quand le pointeur est détruit, la donnée est détruite.
		\end{itemize}
	\item \texttt{shared\_ptr} : pointeur intelligent qui autorise des possessions multiples d'un même objet.
		\begin{itemize}
		\item Les données pointées sont détruites si plus rien ne pointe dessus.
		\item Le dernier pointeur possédant les données est détruit
		\item Le dernier pointeur possédant les données est réaffecté.
		\end{itemize}
	\item \texttt{weak\_ptr} : pointeur intelligent qui ne « possède pas » d'objet.
		\begin{itemize}
		\item Doit être converti en \texttt{shared\_ptr} pour accéder l'objet (\texttt{lock()}).
		\item Pratique pour une possession temporaire, quand l'accès doit être effectué uniquement si l'objet existe et peut être détruit n'importe quand par un facteur extérieur.
%		\item Permet de briser les références circulaires de \texttt{shared\_ptr}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\item Instanciation « à la volée » avec \lstinline|new| ou via \texttt{make\_unique}, \texttt{make\_shared}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple \texttt{unique\_ptr}}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{unique.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int i = 2;	
	int * pti = &i;
	unique_ptr<int> u1(&i);
	{
		//unique_ptr<int> u2(&i); //bad idea
		//unique_ptr<int> u2 = u1; //compile error
		unique_ptr<int> u2 = move(u1); //u2 owns, u1 invalid
	}
	cout << *pti << endl;
	u1.reset();//deletes memory (why ?!)
	cout << i << endl; //seg fault		
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple \texttt{shared\_ptr}}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{shared.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	shared_ptr<int> p1(new int(5));
	weak_ptr<int> wp1 = p1; //p1 owns the memory.
	
	{
		shared_ptr<int> p2 = wp1.lock(); //Now p1 and p2 own the memory.
		if(p2) //check if the memory still exists!
		{
		    cout << "if p2" << endl;
		}
	} //p2 is destroyed. Memory is owned by p1.
	
	p1.reset(); //Memory is deleted.
	
	shared_ptr<int> p3 = wp1.lock(); //Memory is gone, so we get an empty shared_ptr.
	if(p3)
	{
		cout << "if p3" << endl;
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de fuite mémoire : initialisation (1/2)}
\begin{lstlisting}
int f(shared_ptr<int> i, int j);
int g();

f(shared_ptr<int> (new int (42)), g());
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Ordre d'appel
	\begin{enumerate}
	\item Allocation dynamique de l'entier 42
	\item Création du \lstinline|shared_ptr<int>|
	\item Appel de la fonction $g$
	\item Appel de la fonction $f$
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple de fuite mémoire : initialisation (2/2)}
\begin{exampleblock}<+->{Ordre d'appel}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item $3$ peut avoir lieu \emph{avant} $1$ et $2$, et peut en particulier être appelé entre $1$ et $2$
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Problème potentiel : $g$ lance une exception}
	\begin{itemize}
	\item Le \texttt{shared\_ptr} n'as pas encore eu le temps de posséder la mémoire
	\item Il ne peut pas la libérer
	\item Fuite mémoire
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Première idée
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int f(shared_ptr<int> i, int j);
int g();

shared_ptr<int> si (new int (42));
f(si, g());
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Meilleure idée
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int f(shared_ptr<int> i, int j);
int g();
f(make_shared<int>(42), g());
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Moralité : ne pas faire de \lstinline|new|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de fuite mémoire : cycle}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cycle.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
	    shared_ptr<B> ptB;
};

class B
{
    public:
	    shared_ptr<A> ptA;
};

int main()
{
	shared_ptr<A> a(new A);
	shared_ptr<B> b(new B);
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	a->ptB = b;
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	b->ptA = a;
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	a.reset();
	b.reset();
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sournoiserie}
\begin{itemize}[<+->]
\item Affichage à la ligne 17 : \texttt{1 1}
\item Affichage à la ligne 19 : \texttt{1 2}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{b} et \texttt{ptB} pointent vers l'objet de type \texttt{B}
	\end{itemize}
\item Affichage à la ligne 21 : \texttt{2 2}
\item Affichage à la ligne 24 : \texttt{0 0}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Zombie}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{ptB} dans \texttt{A} fait survivre \texttt{B}
	\item \texttt{ptA} dans \texttt{B} fait survivre \texttt{A}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{block}<+->{Solution}
	\begin{itemize}
	\item Utiliser \texttt{weak\_ptr}
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cycle-sol.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
	    shared_ptr<B> ptB;
};

class B
{
    public:
	    weak_ptr<A> ptA;
};

int main()
{
	shared_ptr<A> a(new A);
	shared_ptr<B> b(new B);
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	a->ptB = b;
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	b->ptA = a;
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	a.reset();
	b.reset();
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarque}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{enumerate}[<+->]
	 \item Ne faites pas de \lstinline|new|
		 \begin{enumerate}
		 \item Utilisez des pointeurs intelligents
		 \end{enumerate}
	\item Utilisez \texttt{make\_shared} et \texttt{make\_unique}
		\begin{enumerate}
		\item Évite d'avoir un pointeur « nu »
		\item Évite de faire un \lstinline|new| et de gérer la mémoire « à la main »	
		\item Évite de créer des \texttt{shared\_ptr} temporaires			
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\end{document}

